【一路一帶 妖魔鬼怪】科學家研一帶一路生態影響 14地區現入侵物種風險高

科學家研一帶一路生態影響 14地區現入侵物種風險高

中國5年前開展的「一帶一路」倡議遍及123個國家，但因大興土木恐有破壞生態之虞。中國科學院聯同英國科學家聯合進行研究，發現多地有出現入侵物種的高風險，遍及各洲。

有關研究由中國科學院學者李義明、英國倫敦大學學院教授布萊克本（Tim Blackburn）等人領導，報告周四（24日）於《當代生物學》（Current Biology）期刊刊載。他們建立一個與「一帶一路」新路線的模型，並根據貿易價值觀、氣候及生態，預測816個物種最可能的去向。

結果顯示，14個高風險的地點可能出現入侵物種，遍及印尼、越南、菲律賓，以至地中海、智利南部和加勒比海地區，阿爾及利亞、尼日利亞、喀麥隆等非洲國家亦榜上有名。

李義明受訪指出，當局集中關注農業上的蟲害和疾病問題，入侵物種並非一個熱門議題。但他表示，他們關心這個跨越歐亞、第六大的經濟走廊，因為交通流量高，很可能會引入外來物種，而當地環境又適合這些物種生存，繼而影響生態。

蝗蟲

蝗禍

外來種：支那賤畜